%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Plantilla para libro de texto de matemáticas.
%
% Esta plantilla ha sido desarrollada desde cero, pero utiliza algunas partes
% del código de la plantilla original utilizada en apuntesDGIIM
% (https://github.com/libreim/apuntesDGIIM), basada a su vez en las plantillas
% 'Short Sectioned Assignment' de Frits Wenneker (http://www.howtotex.com),
% 'Plantilla de Trabajo' de Mario Román y 'Plantilla básica de Latex en Español'
% de Andrés Herrera Poyatos (https://github.com/andreshp). También recoge
% ideas de la plantilla 'Multi-Purpose Large Font Title Page' de
% Frits Wenneker y Vel (vel@latextemplates.com).
%
% Licencia:	
% CC BY-NC-SA 4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% ---------------------------------------------------------------------------
% CONFIGURACIÓN BÁSICA DEL DOCUMENTO
% ---------------------------------------------------------------------------

%\documentclass[11pt, a4paper, twoside]{article} % Usar para imprimir


\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage[hybrid]{markdown}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{listingsutf8}
\lstset{inputencoding=utf8/latin1}
\usepackage{listings}
\lstset{language=C++}  
\graphicspath{ {fotos/} }
\linespread{1.3}            % Espaciado entre lineas.
\setlength\parindent{0pt}   % No indentar el texto por defecto.
\setlength\parskip{7pt}

% ---------------------------------------------------------------------------
% PAQUETES BÁSICOS
% ---------------------------------------------------------------------------

% IDIOMA
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla, es-lcroman, es-noquoting]{babel}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}

% MATEMÁTICAS
\usepackage{amsmath}    % Paquete básico de matemáticas
\usepackage{amsthm}     % Teoremas
\usepackage{mathrsfs}   % Fuente para ciertas letras utilizadas en matemáticas

% FUENTES
\usepackage{newpxtext, newpxmath}   % Fuente similar a Palatino
\usepackage{FiraSans}                 % Fuente sans serif
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italic]{mathastext}     % Utiliza la fuente del documento
                                    % en los entornos matemáticos

% MÁRGENES
\usepackage[margin=2.5cm, top=3cm]{geometry}

% LISTAS
\usepackage{enumitem}       % Mejores listas
\setlist{leftmargin=.5in}   % Especifica la indentación para las listas.

% Listas ordenadas con números romanos (i), (ii), etc.
\newenvironment{nlist}
{\begin{enumerate}
    \renewcommand\labelenumi{(\emph{\roman{enumi})}}}
  {\end{enumerate}}

%  OTROS
\usepackage[hidelinks]{hyperref}   % Enlaces
\usepackage{graphicx}   % Permite incluir gráficos en el documento
\usepackage{relsize}

% LISTINGS
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}     % Permite definir y utilizar colores
\usepackage{lipsum}
\usepackage{courier}

% Fijar tabla a posición
\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}


% Colores para los bloques de código
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{blue},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=true,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=4
}
\lstset{style=mystyle}

%\lstset{basicstyle=\footnotesize\ttfamily,breaklines=true}
%\lstset{framextopmargin=50pt,frame=bottomline}
 
% ---------------------------------------------------------------------------
% COMANDOS PERSONALIZADOS
% ---------------------------------------------------------------------------

% \equalto
\newcommand{\verteq}{\rotatebox{90}{$\,=$}}
\newcommand{\equalto}[2]{\underset{\scriptstyle\overset{\mkern4mu\verteq}{#2}}{#1}}


% ---------------------------------------------------------------------------
% COLORES
% ---------------------------------------------------------------------------

\definecolor{50}{HTML}{E0F2F1}
\definecolor{100}{HTML}{B2DFDB}
\definecolor{200}{HTML}{80CBC4}
\definecolor{300}{HTML}{4DB6AC}
\definecolor{400}{HTML}{26A69A}
\definecolor{500}{HTML}{009688}
\definecolor{600}{HTML}{00897B}
\definecolor{700}{HTML}{00796B}
\definecolor{800}{HTML}{00695C}
\definecolor{900}{HTML}{004D40}

% ---------------------------------------------------------------------------
% DISEÑO DE PÁGINA
% ---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{pagecolor}
\usepackage{afterpage}

% ---------------------------------------------------------------------------
% CABECERA Y PIE DE PÁGINA
% ---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{fancyhdr}   % Paquete para cabeceras y pies de página

% Indica que las páginas usarán la configuración de fancyhdr
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

% Representa la sección de la cabecera
\renewcommand{\sectionmark}[1]{%
\markboth{#1}{}}

% Representa la subsección de la cabecera
\renewcommand{\subsectionmark}[1]{%
\markright{#1}{}}

% Parte derecha de la cabecera
\fancyhead[LE,RO]{\sffamily\textsl{\rightmark} \hspace{1em}  \textcolor{500}{\rule[-0.4ex]{0.2ex}{1.2em}} \hspace{1em} \thepage}

% Parte izquierda de la cabecera
\fancyhead[RE,LO]{\sffamily{\leftmark}}

% Elimina la linea de la cabecera
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

% Controla la altura de la cabecera para que no haya errores
\setlength{\headheight}{14pt}

% ---------------------------------------------------------------------------
% TiTULOS DE PARTES Y SECCIONES
% ---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{titlesec}

% Estilo de los titulos de las partes
\titleformat{\part}[hang]{\Huge\bfseries\sffamily}{\thepart\hspace{20pt}\textcolor{500}{|}\hspace{20pt}}{0pt}{\Huge\bfseries}
\titlespacing*{\part}{0cm}{-2em}{2em}[0pt]

% Reiniciamos el contador de secciones entre partes (opcional)
\makeatletter
\@addtoreset{section}{part}
\makeatother

% Estilo de los titulos de las secciones, subsecciones y subsubsecciones
\titleformat{\section}
  {\Large\bfseries\sffamily}{\thesection}{1em}{}

\titleformat{\subsection}
  {\Large\sffamily}{\thesubsection}{1em}{}[\vspace{.5em}]

\titleformat{\subsubsection}
  {\sffamily}{\thesubsubsection}{1em}{}

% ---------------------------------------------------------------------------
% ENTORNOS PERSONALIZADOS
% ---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{mdframed}

%% DEFINICIONES DE LOS ESTILOS

% Nuevo estilo para definiciones
\newtheoremstyle{definition-style}  % Nombre del estilo
{}                                  % Espacio por encima
{}                                  % Espacio por debajo
{}                                  % Fuente del cuerpo
{}                                  % Identación
{\bf\sffamily}                      % Fuente para la cabecera
{.}                                 % Puntuación tras la cabecera
{.5em}                              % Espacio tras la cabecera
{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}  % Especificación de la cabecera

% Nuevo estilo para notas
\newtheoremstyle{remark-style}
{10pt}
{10pt}
{}
{}
{\itshape \sffamily}
{.}
{.5em}
{}

% Nuevo estilo para teoremas y proposiciones
\newtheoremstyle{theorem-style}
{}
{}
{}
{}
{\bfseries \sffamily}
{.}
{.5em}
{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}

% Nuevo estilo para ejemplos
\newtheoremstyle{example-style}
{10pt}
{10pt}
{}
{}
{\bf \sffamily}
{}
{.5em}
{\thmname{#1}\thmnumber{ #2.}\thmnote{ #3.}}

% Nuevo estilo para la demostración

\makeatletter
\renewenvironment{proof}[1][\proofname] {\par\pushQED{\qed}\normalfont\topsep6\p@\@plus6\p@\relax\trivlist\item[\hskip\labelsep\itshape\sffamily#1\@addpunct{.}]\ignorespaces}{\popQED\endtrivlist\@endpefalse}
\makeatother

%% ASIGNACIÓN DE LOS ESTILOS

% Teoremas, proposiciones y corolarios
\newtheoremstyle{theorem-style}{}{}{}{}{}{}{ }{}
\theoremstyle{theorem-style}
\newtheorem*{datos}{}
\theoremstyle{theorem-style}
\newtheorem{nth}{Teorema}[section]
\newtheorem{nprop}{Proposición}[section]
\newtheorem{ncor}{Corolario}[section]
\newtheorem{lema}{Lema}[section]

% Definiciones
\theoremstyle{definition-style}
\newtheorem{ndef}{Definición}[section]

% Notas
\theoremstyle{remark-style}
\newtheorem*{nota}{Nota}

% Ejemplos
\theoremstyle{example-style}
\newtheorem{ejemplo}{Ejemplo}[section]

% Ejercicios y solución
\theoremstyle{definition-style}
\newtheorem{ejer}{Ejercicio}[section]

\theoremstyle{remark-style}
\newtheorem*{sol}{Solución}

%% MARCOS DE LOS ESTILOS

% Configuración general de mdframe, los estilos de los teoremas, etc
\mdfsetup{
  skipabove=1em,
  skipbelow=1em,
  innertopmargin=1em,
  innerbottommargin=1em,
  splittopskip=2\topsep,
}

% Definimos los marcos de los estilos


\mdfdefinestyle{datos-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 500, %
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0em, %
	innerleftmargin=1em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0em, %
}%
\mdfdefinestyle{nth-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 500, %
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0em, %
	innerleftmargin=1em, %
  innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0em, %
}%

\mdfdefinestyle{nprop-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 300, %
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0pt, %
	innerleftmargin=1em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0pt, %
}%

\mdfdefinestyle{ndef-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 500, %
	backgroundcolor= 50,
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0pt, %
	innerleftmargin=1em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0pt, %
}%

\mdfdefinestyle{ejer-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 300, %
	backgroundcolor= 50,
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0pt, %
	innerleftmargin=1em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0pt, %
}%

\mdfdefinestyle{ejemplo-frame}{
	linewidth=0pt, %
	linecolor= 300, %
	leftline=false, %
	rightline=false, %
	leftmargin=0pt, %
	innerleftmargin=1.3em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0pt, %
	innertopmargin=0em,%
	innerbottommargin=0em, %
	splittopskip=\topskip, %
}%

% Asignamos los marcos a los estilos
\surroundwithmdframed[style=nth-frame]{nth}
\surroundwithmdframed[style=datos-frame]{datos}
\surroundwithmdframed[style=nprop-frame]{nprop}
\surroundwithmdframed[style=nprop-frame]{ncor}
\surroundwithmdframed[style=ndef-frame]{ndef}
\surroundwithmdframed[style=ejer-frame]{ejer}
\surroundwithmdframed[style=ejemplo-frame]{ejemplo}
\surroundwithmdframed[style=ejemplo-frame]{sol}

% ---------------------------------------------------------------------------
% CONFIGURACIÓN DE LA PORTADA
% ---------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\asignatura}{Algorítmica}

\newcommand{\autor}{María Aguado Martínez\\Amparo Almohalla Santiago\\Jose Javier Vilella Gracia\\Javier Gómez Garaluz\\\hspace{1cm}}

\newcommand{\grado}{EquipOT}

\newcommand{\universidad}{Universidad de Granada}


% ---------------------------------------------------------------------------
% CONFIGURACIÓN PERSONALIZADA
% ---------------------------------------------------------------------------

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ---------------------------------------------------------------------------
% COMIENZO DEL DOCUMENTO
% ---------------------------------------------------------------------------
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\lstset{
  literate={ó}{{\"o}}1
           {á}{{\"a}}1
           {ú}{{\"u}}1
           {í}{{\"i}}1
           {ñ}{{\"n}}1
           {é}{{\"e}}1
           {Ó}{{\"O}}1
           {Á}{{\"A}}1
}
\begin{document}

% ---------------------------------------------------------------------------
% PORTADA EXTERIOR
% ---------------------------------------------------------------------------

\newpagecolor{500}\afterpage{\restorepagecolor} % Color de la página
\begin{titlepage}

  % Titulo del documento
	\parbox[t]{\textwidth}{
			\raggedright % Texto alineado a la izquierda
			\fontsize{40pt}{40pt}\selectfont\sffamily\color{white}{
				\textbf{\Huge{Práctica 5}}\\\textbf{Backtracking y B\&B }\\\huge{Algorítmica}
      }
	}

	\vfill

	%% Autor e información del documento
	\parbox[t]{\textwidth}{
		\raggedright % Texto alineado a la izquierda
		\sffamily\large\color{white}
		\grado\\
		{\Large \autor }\\[15pt]
		\includegraphics[width=130pt]{./fotos/ugrlogo.pdf}
	}

\end{titlepage}

% ---------------------------------------------------------------------------
% PÁGINA DE LICENCIA
% ---------------------------------------------------------------------------

\thispagestyle{empty}
\null
\vfill

%% Información sobre la licencia
\parbox[t]{\textwidth}{
  \includegraphics{by-nc-sa.pdf}\\[4pt]
  \raggedright % Texto alineado a la izquierda
  \sffamily\large
  {\Large Este trabajo se distribuye bajo una licencia CC BY-NC-SA 4.0.}\\[4pt]
  Eres libre de distribuir y adaptar el material siempre que reconozcas a los\\
  autores originales del documento, no lo utilices para fines comerciales\\
  y lo distribuyas bajo la misma licencia.\\[4pt]
  \texttt{creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/}
}

% ---------------------------------------------------------------------------
% PORTADA INTERIOR
% ---------------------------------------------------------------------------

\begin{titlepage}

  % Titulo del documento
  \parbox[t]{\textwidth}{
  	\raggedright % Texto alineado a la izquierda
  	\fontsize{40pt}{40pt}\selectfont\sffamily\color{500}{
  		\textbf{\Huge{Práctica 5}}\\\textbf{Backtracking y B\&B }\\\huge{Algorítmica}
  	}
  }

	\vfill
	
	%% Autor e información del documento
	\parbox[t]{\textwidth}{
		\raggedright % Texto alineado a la izquierda
		\sffamily\large
		\grado\\
		{\Large \autor }\\[15pt]
		\includegraphics[width=130pt]{./fotos/ugrlogo-dark.pdf}
	}

\end{titlepage}

% ---------------------------------------------------------------------------
% iNDICE
% ---------------------------------------------------------------------------

\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\newpage

% ---------------------------------------------------------------------------
% CONTENIDO
% ---------------------------------------------------------------------------


\part{Introducción}

Esta \textbf{Práctica 5}, de desarrollo de algoritmos con \emph{backtracking y branch and bound}, consiste en dos partes principales:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Problema 1:} problema del viajante de comercio.
	\item \textbf{Problema 2(asignado): transporte de mercancías}
\end{itemize}

\subsection*{Objetivo de esta práctica}

En esta práctica, aprenderemos a utilizar las técnicas de (\emph{backtraking y branch and bound}) para la obtención de la solución óptima a un problema por medio de la exploración de grafos.

Para ello, tras repasar los conceptos teóricos que se usarán, daremos diversas soluciones con \emph{backtracking y branch and bound} a los problemas asignados, y compararemos la bondad en la solución y la eficiencia de estos algoritmos con las soluciones a dichos problemas mediante aproximaciones con soluciones greedy y programación dinámica .

\section{Ejecución de los archivos de la carpeta}

\begin{enumerate}

    
    \item \textbf{TSP} el programa llamado \emph{tsp} se ejecuta de la siguiente manera:
    \begin{lstlisting}
    ./tsp <tamaño>
    \end{lstlisting}
    Y generará un problema tsp aleatorio del tamaño que se le pase como parámetro. Además, compara las soluciones con las obtenidas por cercanía y programación dinámica.
    \item \textbf{TSP} el programa llamado \emph{tsp2} se ejecuta de la siguiente manera:
    \begin{lstlisting}
    ./tsp2 <fichero.tsp>
    \end{lstlisting}
    Y solucionará el problema tsp pasado como parámetro, en un fichero con formato tsp. Producirá como salida la solución con backtracking en un fichero llamado \emph{fichero\_salida}
    \item \textbf{TSP} el programa llamado \emph{tsp3} se ejecuta de la siguiente manera:
    \begin{lstlisting}
    ./tsp2 <fichero.tsp>
    \end{lstlisting}
    Y solucionará el problema tsp pasado como parámetro, en un fichero con formato tsp. Producirá como salida la solución con branch\&bound en un fichero llamado \emph{fichero\_salida}
    \item \textbf{Mercancías} el programa llamado \emph{mercancias} se ejecuta de la siguiente manera:
    \begin{lstlisting}
    ./mercancias <tamaño>
    \end{lstlisting}
    Y generará un problema de asignación de puntos de venta-centros de distribución aleatorio del tamaño indicado. La salida es en forma de vector, el elemento en la posición i de la solución representa el centro de distribución asignado al punto de venta i.
    
    
\end{enumerate}

\pagebreak
\part{Fundamento teórico}

\section{Backtracking}


\begin{datos}
El \textbf{backtracking} (o método de vuelta atrás) es una técnica general de resolución de problemas, aplicable en problemas de optimización, juegos y otros tipos. Los problemas que buscan en un conjunto de soluciones o que buscan una solución optimal que satisfaga algunas restricciones, pueden resolverse con backtracking. \end{datos}
\begin{markdown}
Supongamos que tenemos que tomar una serie de decisiones entre una gran variedad de opciones donde:

- No tenemos suficiente información como para saber qué elegir.
- Cada decisión nos lleva a un nuevo conjunto de decisiones.
- Alguna sucesión de decisiones (pero posiblemente más de una) pueden ser solución de nuestro problema.

 El backtracking realiza una búsqueda exhaustiva y sistemática en el espacio de soluciones. Va añadiendo y quitando todos los elementos existentes para probar todas las combinaciones posibles.

Los algoritmos backtracking determinan las soluciones del problema buscando en el espacio de soluciones del caso considerado sistemáticamente. Esta búsqueda se facilita usando una organización en árbol para el espacio solución Para un espacio solución dado, pueden caber muchas organizaciones en árbol, y en algunos problemas es ventajoso usar diferentes organizaciones de árbol para diferentes caso del problema. Entonces la organización en árbol se determina dinámicamente como el espacio solución que está siendo buscado.

El enfoque de la fuerza bruta propondría formar todas esas tuplas y evaluar cada una de ellas con la función P a satisfacer, escogiendo la que diera un mejor valor. Backtracking proporciona la misma solución pero en muchos menos intentos. Construye el mismo vector escogiendo una componente cada vez, y usando funciones de criterio modificadas $P_{i}(x_{1},...,x_{n})$, que a veces se llaman **funciones de acotación**, para testear si el vector que se está formando tiene posibilidad de éxito. 

La principal ventaja de este método es que si a partir del vector parcial $(x_{1},...,x_{i}) $se deduce que no se podrá construir una solución, entonces pueden ignorarse por completo $m_{i+1}*...*m_{n}$ posibles test de vectores.
\end{markdown}
\subsection{Eficiencia}
\begin{markdown}
La eficiencia de los algoritmos backtracking depende básicamente de cuatro factores:

- El tiempo necesario para generar el siguiente X(k)
- El número de X(k) que satisfagan las restricciones explícitas
- El tiempo para las funciones de acotación $B_{i}$
- El número de X(k) que satisfagan las $B_{i}$ para todo i
  Las funciones de acotación se entienden buenas si reducen considerablemente el número de nodos que generan.

\end{markdown}
\subsection{Búsqueda de soluciones}
\begin{markdown}
¿Cómo se halla entonces una solución para un algoritmo de Backtracking?

Una **solución** se podrá expresar como una n-tupla $(x_{1}, ... , x_{n})$ que satisfaga unas restricciones y que optimice cierta función objetivo. En cada momento el algoritmo se encontrará en un nivel **k**, con una solución parcial $(x_{1}, ... , x_{k})$:

- Si se puede añadir un nuevo elemento a la solución, $x_{k+1}$ se genera y se avanza al nivel **k+1**. 
- Si no, se prueban otros valores para$ x_{k}$.
- Si no existen ningún valor posible por probar, entonces se retrocede al nivel anterior, **k-1**.
- Continuamos así hasta que la solución parcial sea una solución completa del problema o no queden más combinaciones posibles. 

\end{markdown}
\section{Branch and Bound}

\begin{datos}
Es una técnica muy similar a la de Backtracking, y basa su diseño en el análisis del árbol de estados de un problema, realizando un recorrido sistemático (no necesariamente en profundidad) de dicho árbol. Aunque los algoritmos generados por esta técnica son normalmente de orden exponencial (como mínimo), en la práctica su aplicación ha demostrado ser eficiente para casos muy grandes, incluso más que los algoritmos de backtracking. La principal novedad es que habrá una estrategia de ramificación. Las técnicas de poda eliminarán nodos que no lleven a soluciones óptimas, para lo que se estimará en cada nodo cotas del beneficio que podemos obtener a partir del mismo.
\end{datos}
\begin{markdown}
B\&B es un método de búsqueda general que se aplica conforme a lo siguiente:

1. Explora un árbol comenzando a partir de un problema raíz (el problema original, con su región factible al completo)
2. Entonces se aplican procedimientos de cotas inferiores y superiores al problema raíz.
3. Entonces se aplican procedimientos de cotas inferiores y superiores al problema raíz.
4. Si las cotas cumplen las condiciones que se hayan establecido, habremos encontrado la solución optimal y el procedimiento termina.
5. Si ese no fuera el caso, entonces la región factible se divide en dos o más regiones, dando lugar a distintos subproblemas. 
6. Esos subproblemas particionan la región factible. La búsqueda se desarrolla en cada una de esas regiones.
7. El algoritmo se aplica recursivamente a los subproblemas.
8. Si se encuentra una solución optimal para un subproblema, será una solución factible para el problema completo, pero no necesariamente el óptimo global.
9. Cuando en un nodo (subproblema) la cota superior es menor que el mejor valor conocido en la región, no puede existir un óptimo global en el subespacio de la región factible asociada a ese nodo, y por tanto ese nodo puede ser eliminado para las consideraciones posteriores.
10. La búsqueda sigue hasta que se examinan ("podan") todos los nodos, o hasta que se alcanza algún criterio preestablecido sobre el mejor valor encontrado y las cotas superiores de los problemas no resueltos.

Así, **para cada nodo i tendremos**:

1. Una cota superior (CS(i)) y cota inferior (CI(i)) del beneficio (o coste) óptimo que podemos alcanzar a partir de ese nodo: determinan cúando se puede realizar una poda.
2. Una estimación del beneficio/coste óptimo que se puede encontrar a partir de ese nodo: puede ser una media de las anteriores. Ayuda a decidir qué parte del árbol evaluar primero.
3. Una estrategia de poda: suponemos un problema de maximización. Hemos recorrido varios nodos 1, ... , n, estimando para cada uno CS(j) y CI(j), respectivamente, para todo j entre 1 y n. Hay dos casos:
   - Si a partir de un nodo siempre podemos obtener alguna solución válida, entonces podar un nodo i si:
     CS(i) <= CI(j) para algún nodo j generado.
   - Si a partir de un nodo puede que no lleguemos a una solución válida, entonces podemos podar un nodo i si:
     CS(i) <= Beneficio(j), para algún j solución final (o factible al menos).

Hay diferentes estrategias de ramificación, ya sean FIFO, LIFO, Least Cost...


\end{markdown}

\pagebreak


\part{Problema del viajante de comercio}
\begin{datos}
	{\sffamily Dado un conjunto de ciudades y una matriz con las distancias entre ellas, buscar el recorrido mínimo que que pase por todas ellas una vez y vuelva al punto de partida.
	
	Formalmente: dado un grafo \emph{G}, conexo y ponderado, se trata de hallar el \emph{ciclo hamiltoniano} de mínimo peso de ese grafo.}
\end{datos}


En este apartado vamos a explicar la resolución del problema del viajante de comercio usando algoritmos basados en Backtracking y Branch \& Bound. Anteriormente, hemos hablado acerca de ambas técnicas, realizando una descripción de las mismas. Al final del mismo, realizaremos una comparación de la eficiencia de ambos algoritmos, así como con el resto de algoritmos que hemos utilizado en las anteriores prácticas para resolver este problema.
\begin{markdown}
# Solución mediante Backtracking 
## Descripción del algoritmo
Describiremos, primeramente, cómo se va a llevar a cabo el algoritmo con backtracking:

Comenzaremos en la ciudad 1 (podemos suponer, sin pérdida de generalidad, que la ciudad 1 será el punto de partida y el punto de llegada del tour buscado) y trataremos de incluir como parte del recorrido la siguiente ciudad que todavía no ha sido visitada, hasta completar el tour completo habiendo visitado todas y cada una de las mismas. 

Sin embargo, de esta manera, la búsqueda de la solución es bastante pesada. Por ello, para agilizar dicha tarea, consideraremos como ciudades válidas para una cierta posición(ciudad actual), aquellas que satisfagan la restricción impuesta, es decir, en nuestro caso, ciudades que todavía no hayan sido visitadas. Cuando para un determinado nivel del árbol no queden más ciudades válidas (ciudades que cumplan dicha restricción), el algoritmo realizará una vuelta atrás proponiendo una nueva ciudad válidad para el nivel anterior del árbol.

## Programa
Veamos el código de dicho algoritmo y realizaremos una explicación más exhaustiva:

\end{markdown}
\begin{lstlisting}
 /**
  * @brief Calcula el algoritmo optimo mediante una resolucion por backtracking.
  * @param v, vector que indica si cada nodo esta visitado o no
  * @param T, la matriz de distancias de los puntos con los que trabajamos
  * @param posicion, el numero del nodo en el que estamos
  * @param n , numero de nodos
  * @param nivel, el nivel del arbol de soluciones en el que estamos
  * @param costemin, el coste minimo obtenido hasta la fecha
  * @param solucionparcial, la solucion que estamos construyendo
  * @param solucion, la mejor solucion que hemos obtenido hasta la fecha
  * @pre T.size() > 0
  * */
void backtracking(vector<bool> &v, int posicion, vector<vector<int>> T, int n, int nivel, int costeactual, int &costemin, vector<int> solucionparcial, vector<int> &solucion)
{

  if (nivel == n)
  {
    if (costeactual + T[posicion][0] < costemin)
    {
      costemin = costeactual + T[posicion][0];
      solucion = solucionparcial;
    }
    return;
  }

  for (int i = 0; i < n; i++)
  {
    if (!v[i])
    {

      v[i] = true;
      solucionparcial.push_back(i);
      backtracking(v, i, T, n, nivel + 1,
                   costeactual + T[posicion][i], costemin, solucionparcial, solucion);

      // Mark ith node as unvisited
      solucionparcial.pop_back();
      v[i] = false;
    }
  }
}

\end{lstlisting}
\begin{markdown}
Vemos que la función tiene varios parámetros, cada uno de ellos explicados en el código. Dicha función no devuelve nada, sino que el vector de nodos(ciudades) que al final se devolverá, va siendo modificado. El algoritmo sigue los siguientes pasos:

1. Introducimos el nodo 0(primera ciudad), tanto en el vector que dará lugar a la solución final(*solucion*), como el vector que va a contener a la solución actual encontrada(*solucionparcial*) y colocamos en el nodo de visitados(*v*), la primera posición a *true*, pues la primera ciudad ya ha sido visitada al incluirla en la solución.

2. Lo primero que se lleva a cabo al entrar en la función, es la comprobación de si nos encontramos ya ante una posible solución o no, es decir, si el nivel en el que nos encontramos coincide con el número de ciudades del problema. Si es así, comparamos el coste de la solución actual añadiéndole el coste con respecto al primer nodo(distancia con respecto a la ciudad inicial) y el coste de la mejor solución hasta la fecha.
Si el coste es menor, esta solución actual pasa a ser la mejor solución hasta la fecha, y el coste de la mejor solución se reescribe por el coste de dicha solución. En este punto, es cuando se aplica backtracking, pues eliminamos los nodos que se han visitado de la solución particular y colocamos dichas ciudades visitadas a *false*, y aplicamos recursividad.

3. Si todavía no es igual es porque todavía no se ha llegado a una solución posible, con lo cual , continuamos seleccionando nodos. Aquí entra la restricción comentada anteriormente. Se van seleccionando los nodos que no han sido todavía seleccionados, es decir, las ciudades que no han sido visitadas todavía(ciudades válidas).



Por otro lado, podemos hablar de las restricciones de backtracking aplicadas a este problema en concreto. Estas, como sabemos, se dividen en **restricciones explícitas** y **restricciones implícitas**.
- La *restricción explícita* que aparece es que cada componente de una tupla de nodos sea mayor o igual que 0, es decir, si consideramos
$$ X = (x_{1},x_{2},...,x_{n})$$
una posible tupla de nodos, la *restricción implícita* que imponemos es la siguiente
$$x_{i} \hspace{2mm}\geq \hspace{2mm}0 \hspace{2mm}\forall i \in \{1,...,n\}$$
Esto se impone para considerar que las ciudades están representadas por números naturales y el 0(que hace referencia a la primera ciudad).

- La *restricción implícita* que se exige y la cual aparece en todos los problemas de backtracking es que dicha tupla de nodos sea una posible solución al problema, es decir, en nuestro caso, que *X* sea un posible recorrido o tour de ciudades.


## Análisis de la eficiencia

### Eficiencia empírica

Para llevar a cabo el análisis de la eficiencia empírica de este algoritmo, hemos utilizado un programa que se encuentra al final de la memoria, dónde hemos reunido todos los programas usados en la memoria.
En este caso, para estudiar dicha eficiencia, hemos usado problemas con un tamaño comprendido entre 1 y 12, pues a partir de N=12, el tiempo de ejución es muy grande. Lo que más destaca en los datos obtenidos es la rapidez con la que el tiempo de ejecución aumenta, pues pasa de 2.49382 segundos para N=10 a 26.7153 para N=11, y para N=12 tenemos un tiempo de 316.374 segundos. Esto nos confirma que estamos delante de un algoritmo de tipo O(n!) o O($e^{n}$). 

#### Datos obtenidos

\end{markdown}

\begin{center}
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
\begin{table}[hbt!]
\begin{tabular}{ll}
\rowcolor[HTML]{59C5C7} 
Tamaño & Tiempo   \\
1      & 9e-06    \\
2      & 1.7e-05  \\
3      & 2.9e-05  \\
4      & 7.4e-05  \\
5      & 0.000337 \\
6      & 0.000678 \\
7      & 0.003926 \\
8      & 0.02967  \\
9      & 0.257892 \\
10     & 2.49382  \\
11     & 26.7153  \\
12     & 316.374 
\end{tabular}
\end{table}
\end{center}




\emph{Gráfica representada con puntos:}


\begin{center}
    \includegraphics[width=250pt]{./fotos/TSP/backtracking/eficienciaempírica_TSP_withpoints}
\end{center}



\emph{Gráfica representada con líneas:}

\begin{center}
    \includegraphics[width=250pt]{./fotos/TSP/backtracking/eficienciaempírica_TSP_withlines}
\end{center}
\begin{markdown}
 **Eficiencia híbrida**


Si nos fijamos en la salida del ajuste (_fit.log_) en el anexo, vemos que la función cuadrática que se ajusta a los datos es:
$f(x) = 4.51187*x^2 - 45.5795x + 80.697$

Gráficamente:
 
\end{markdown}
\begin{center}
    \includegraphics[width=250pt]{./fotos/TSP/backtracking/ajuste_TSP_cuadratico}
\end{center}


Podemos ver gráficamente que dicha función no se aproxima del todo bien a los datos, es decir, nos encontramos ante un ajuste con el que no conseguimos alcanzar una  aproximación perfecta a los datos.Para probar esto, vamos a calcular el coeficiente de correlación. Para ello, usaremos las siguientes fórmulas, las cuales también aparecerán cuando estudiemos la eficiencia del algoritmo Branch \& Bound:

\textbf{Regresión}:
$$\sigma^2_y = \sigma^2_{ey} + \sigma^2_{ry}$$
donde 
$$\sigma^2_{ey} = \sum_{i=1}^kf_{ij}(y_j-y)^2$$

\textbf{Correlación}:
$$\mu^2_{Y/X} = \frac{\sigma^2_{ey}}{\sigma^2_y} = 1-\frac{\sigma^2_{ry}}{\sigma^2_y}$$


El coeficiente de correlación para este ajuste es :
$$\mu^2_{Y/X}  =  1 - (4358,63/55974,3443756875) = 0,9221316471213$$

Luego, vemos que, en sí, se ajusta parcialmente a los datos, pues el coeficiente de correlación está próximo a uno, pero veremos que si realizamos un ajuste exponencial del tipo $e^{n}$, obtendremos un coeficiente de correlación todavía más próximo a uno:

\begin{markdown}

Si nos fijamos en la salida del ajuste (_fit.log_) en el anexo, vemos que la función exponencial que se ajusta a la nube de puntos es:
\end{markdown}
$$f(x) = 4,2372*10^{-11}* (e^{2,47012*x})$$

Gráficamente


\begin{center}
    \includegraphics[width=250pt]{./fotos/TSP/backtracking/ajuste_TSP_exponencial}
\end{center}


En comparación con el anterior ajuste realizado, podemos observar gráficamente que este ajuste exponencial se aproxima de mejor modo a los datos del problema. Veamos que esto nos lo confirma, de nuevo, el coeficiente de correlación:

$$\mu^2_{Y/X}  =  1 - (0,00596511/90856,8132570287) = 0,999999934346$$

Luego, podemos concluir que el mejor ajuste es el ajuste exponencial, pues el coeficiente de correlación correspondiente a este ajuste es prácticamente uno. Cabe destacar que hemos usado datos aleatorios, luego también depende del tamaño que escojamos del problema.

\begin{markdown}
# Resolución mediante Branch\&Bound
## Descripción del algoritmo

\end{markdown}
Primeramente, describiremos cómo se va a llevar a cabo el algoritmo usando la técnica branch\& bound:
\begin{markdown}

Consideramos como cota inferior un valor menor o igual que el verdadero coste de la mejor solución al problema(la de menor coste) que se puede obtener a partir de la solución parcial en la que nos encontramos. La alternativa que se va a llevar a cabo es la siguiente:

- Como sabemos en cada caso cuáles son las ciudades que todavía no han sido visitadas, una estimación óptima del costo que aún nos queda sería, para cada ciudad, el coste del mejor (es decir, el menor) arco saliente de esa ciudad. La suma de los costes de esos arcos, añadido al coste que llevamos de camino recorrido, es una posible cota inferior en el sentido que hemos descrito anteriormente.

- Por otro lado, para realizar la poda, guardaremos en todo momento en una variable el costo de la mejor solución obtenida hasta ese momento (esa cota se utilizará de forma global, es decir, la solución óptima que buscamos deberá tener un coste menor o igual a dicha cota). Esta variable la inicializamos usando un algoritmo greedy o voraz. En concreto, hemos usado **el coste obtenido usando el algoritmo de resolución de TSP usando un algoritmo voraz basado en cercanía**.Entonces, si una solución parcial tiene una cota inferior mayor que la actual cota global, podemos pasar a realizar la poda.

- Por último, como **criterio para seleccionar el siguiente nodo** que hay que expandir del árbol de búsqueda (la solución parcial que tratamos de expandir o agrandar) se empleará el criterio LC o *más prometedor*. En este caso, consideraremos como nodo más prometedor aquel que presente el menor valor de cota inferior. Para ello, utilizaremos una cola con prioridad que almacenará los nodos ya generados(los llamaremos *nodos vivos*).
Veamos el código de dicho algoritmo y seguidamente realizaremos una explicación del mismo de forma más concisa:

\end{markdown}

\begin{lstlisting}
struct nodo{
	vector<int> visitadas;
	int CI;
	int valor_actual;
	
	bool operator< (nodo otro) const{
		return CI < otro.CI;
	}
};

vector<int> obtener_arcos(vector<vector<int>> T){
	vector<int> mejor_arco;
	for (int i=0; i < T.size(); i++){
		int min = INT_MAX;
		for(int j=0; j<T.size(); j++)
			if(T[i][j] < min && i!=j){
				min=T[i][j];
			}
		mejor_arco.push_back(min);
	}
	return mejor_arco;
}

int CI(vector<int> visitadas, vector<int> arcos, int valor_actual, int n){
	int suma = valor_actual;
	for (int i=1; i < n; i++)
		if (find(visitadas.begin(),visitadas.end(),i)==visitadas.end())
			suma += arcos[i];
			
	suma = arcos[0];
	return suma;	
}

int podar(multiset<nodo> &s, int min, int podas){
	multiset<nodo>::iterator it;
	while (!s.empty() && (*s.rbegin()).CI >= min){
		it = s.end();
		it--;
		s.erase(it);
		podas++;
	}
	return podas;
}

vector<int> solucion_ByB(vector<vector<int>> T, int& podas, int& expansiones, int& max_size){
	vector<int> solucion, visitadas;
	multiset<nodo> nodos_vivos;
	vector<int> arcos = obtener_arcos(T);
	visitadas.push_back(0);
	nodo inicial={visitadas,0,0};
	nodos_vivos.insert(inicial);
	solucion = solucion_cercania(T);
	int C = calcular_valor2(solucion,T);
	
	
	while(!nodos_vivos.empty()){
		nodo x=*nodos_vivos.begin();
		nodos_vivos.erase(nodos_vivos.begin());
		
		if (x.visitadas.size() == T.size()){
			x.valor_actual+=T[x.visitadas.front()][x.visitadas.back()];
			if (x.valor_actual < C){
				solucion = x.visitadas;
				C=x.valor_actual;
				podas = podar(nodos_vivos,C,podas);
			}
			
		}else{
			nodo y;
			expansiones++;
			
			for(int i=1; i < T.size(); i++){
				if (find(x.visitadas.begin(), x.visitadas.end(), i) == x.visitadas.end()){
					y=x;
					y.valor_actual+=T[i][x.visitadas.back()];
					y.visitadas.push_back(i);
					y.CI=CI(y.visitadas,arcos,y.valor_actual,T.size());
					if (y.CI < C)
						nodos_vivos.insert(y);
				}	
			}
			if (max_size < nodos_vivos.size())
				max_size = nodos_vivos.size();
		}
	}
	return solucion;	
}	

\end{lstlisting}

\subsubsection{Pseudocódigo}

\begin{markdown}
El algoritmo se basa en lo siguiente:
Sea $S$ la mejor solución hasta ahora y $C$ el coste de dicha solución.
Llamemos $N$ a la cola de nodos vivos (ya generados), ordenados de más prometedor a menos, usando como referencia la cota inferior antes descrita.

1. Se genera el nodo inicial con la ciudad 0 y se añade a $N$. 

2. Se inicializa $S$ a la solución obtenida por el algoritmo greedy basado en cercanía y $C$ al coste de ésta. 

3. Mientras $ $N$ \neq \emptyset $:
	$x$ = nodo más prometedor de $N$.
	- Si $x$ es una solución final con coste menor que $C$.
		$S = x$ y $C$ = coste(x)
		Se podan los nodos de $N$ cuya cota inferior del valor de la posible solución sea menor que $C$.
	- Si $x$ no es solución final:
		Se generan todos los nodos hijos de $x$, calculando una cota inferior de su posible coste total.
		Se insertan en $N$ aquellos cuya cota inferior de su posible valor sea menor que $C$.	


## Análisis de su eficiencia

### Eficiencia empírica
\end{markdown}

Como hemos explicado en el apartado de \emph{eficiencia empírica} en el algoritmo de backtracking, para llevar a cabo la eficiencia empírica hemos usado el mismo programa que se encuentra al final de esta memoria. Hemos utilizado, de nuevo, datos comprendidos entre N=1 y N=12, pues para tamaños mayores que N=12 el algoritmo comienza a presentar tiempos de ejecución muy elevados, lo que nos da una pista de que se puede tratar de un algoritmo con una eficiencia exponencial.



% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
\begin{center}
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
\begin{table}[hbt!]
\begin{tabular}{ll}
\rowcolor[HTML]{59C5C7} 
Tamaño & Tiempo   \\
1      & 1.9e-05  \\
2      & 2e-05    \\
3      & 2.8e-05  \\
4      & 3.3e-05  \\
5      & 0.000114 \\
6      & 0.000642 \\
7      & 0.003145 \\
8      & 0.016546 \\
9      & 0.099784 \\
10     & 0.953441 \\
11     & 12.1745  \\
12     & 172.921 
\end{tabular}
\end{table}

\end{center}


Observamos la gráfica representada con puntos:

\begin{center}
    \includegraphics[width=250pt]{./fotos/TSP/eficiencia/eficiencia_empirica_BB_withpoints}
\end{center}



Observamos la gráfica representada con líneas:

\begin{center}
    \includegraphics[width=250pt]{./fotos/TSP/eficiencia/eficiencia_empirica_BB_withlines}
\end{center}


Cabe destacar que al aumentar el tamaño de N(número de ciudades), se puede observar que la complejidad del problema aumenta drásticamente, incrementándose el número de expansiones y podas, así como el tamaño máximo de la cola de nodos vivos.




\begin{markdown}
    
### Eficiencia híbrida

Primeramente, ajustamos la nube de puntos utilizando una función cuadrática, como hicimos en el caso de backtracking (fit.log en el Anexo).

Luego, como se puede ver, la función cuadrática que se ajusta a los datos es:
\end{markdown}

$$f(x) = 2,45096x^2 - 24,8034x + 43,9753$$

Gráficamente:

\begin{center}
    \includegraphics[width=250pt]{./fotos/TSP/eficiencia/ajuste_TSP_BB_cuadratico}
\end{center}


Calculamos, además, el coeficiente de correlación para estudiar la bondad de dicho ajuste usando las fórmulas que se mostraron en esta misma parte en el algoritmo basado en backtracking:

$$\mu^2_{Y/X}  =  1 - (1335,44/16478,833466466) = 0,9189602830372$$

Sin embargo, veamos que \textbf{un ajuste de tipo exponencial se aproxima mejor} a los datos, de nuevo adjuntamos el Fit.log en el Anexo.

la función exponencial que se ajusta a los datos es:
$$f(x) =  1,80353e-08* 2^{0,770779*x}$$

Gráficamente:

\begin{center}
    \includegraphics[width=250pt]{./fotos/TSP/eficiencia/ajuste_TSP_BB_exponencial}
\end{center}


Veamos la bondad de este ajuste:
$$\mu^2_{Y/X}  =  1 - (0,000184229/2888,2491824893) = 0,9999999362143$$

Luego, podemos concluir que el ajuste exponencial es un buen ajuste, pues su coeficiente de correlación está muy próximo a 1. En comparación con el ajuste cuadrático, podemos concluir que este ajuste se aproxima mucho mejor a los datos que el anterior.


\subsection{Ejemplos de resolución}
Usamos como ejemplo de resolución, un fichero creado para probar esta práctica. En concreto vamos a usar el archivo "prueba8.tsp"

El conjunto de puntos será:

\begin{center}
    \includegraphics[width=250pt]{./fotos/TSP/eficiencia/recorrido_prueba8_puntos}
\end{center}

\begin{itemize}
\item Usando Backtracking:
En el caso de Backtracking, obtenemos el siguiente recorrido:


\begin{center}
    \includegraphics[width=250pt]{./fotos/TSP/eficiencia/recorrido_tsp_Back}
\end{center}

\item Usando Branch \& Bound:
Por otro lado, Branch\& Bound muestra el siguiente tour de ciudades:

\begin{center}
    \includegraphics[width=250pt]{./fotos/TSP/eficiencia/recorrido_tsp_BB}
\end{center}
\end{itemize}

Vemos que producen exactamente el mismo recorrido. Esto es debido a que ambos algoritmos producen una solución óptima. En el caso de que haya varias soluciones óptimas se quedarán con la que hayan encontrado antes. En este caso podemos decir que ambos algoritmos han encontrado la misma solución óptima, tal y como se puede ver.

\begin{markdown}


## Comparación de algoritmos

\end{markdown}
Realizaremos una comparación entre ambos algoritmos diseñados. Para ello, hemos usado un tamaño de problema comprendido entre 1 y 12, como en los casos anteriores de estudio de eficiencia. Veamos cual de los dos algoritmos es más eficiente, si el que hemos realizado usando Backtracking o el que hemos construido utilizando Branch\&Bound. Cabe destacar que branch\& bound se puede ver como una generalización o mejora de backtracking:
\begin{center}
    \includegraphics[width=250pt]{./fotos/TSP/eficiencia/BackvsBB}
\end{center}



Luego, podemos concluir que el algoritmo Branch\&Bound es más eficiente que el algoritmo Backtracking. A pesar de que ambos algoritmos son de orden exponencial, Branch\&Bound suele ser más eficiente cuando consideramos casos muy grandes, incluso más que Backtracking, y esto se pone de manifiesto en la comparación de ambos algoritmos presente en la gráfica anterior.

\begin{markdown}
## Comparación entre todas las resoluciones TSP vistas


Para acabar esta parte de la memoria, nos ha parecido buena idea realizar una comparación de la eficiencia de los diversos algoritmos que hemos ido desarrollando a lo largo de las prácticas de la asignatura para resolver el problema del viajante de comercio o TSP. Para ello, hemos creado un programa que se encuentra, como hemos dicho antes, al final de la memoria y en el que se encuentran varios de los algoritmos usados para resolver este problema. Entre ellos, TSP basado en cercanía(algoritmo voraz), programación dinámica y los dos desarrollados en esta práctica.
Veamos cual de todos es más eficiente:

\begin{center}
    \includegraphics[width=250pt]{./fotos/TSP/eficiencia/comparacion_todos}
\end{center}

Luego, como se puede apreciar, el que obtiene menor tiempo de ejecución es el algoritmo basado en cercanía. Sin embargo, no quiere decir que sea el más óptimo, pues sabemos que aunque programación dinámica presente mayor tiempo de ejecución, las soluciones que aporta dicho algoritmo serán siempre óptimas. Además, podemos confirmas que tanto Branch\&Bound como Backtracking generan siempre la solución óptima. Sin embargo, podemos ver que presentan un mayor tiempo de ejecución que el algoritmo basado en programación dinámica. Por otro lado, los algoritmos presentes en estas prácticas son útiles para problemas grandes.
\end{markdown}


\pagebreak
\part{Transporte de mercancías}

\section{Descripción del problema}
\begin{datos}
\begin{markdown}
Una empresa dispone de *n* centros de fabricación/distribución (cada uno situado en una localización diferente) y necesita abastecer *n* puntos de venta, situados en diferentes ciudades. La distancia entre el centro de distribución *i* y el punto de venta *j* es de *d(i,j)  i , j = 1 , ... , n*.  La empresa desea abastecer cada punto de venta desde un único centro de distribución, y desea que la suma de las distancias entre cada centro de distribución y su punto de venta asignado sea lo más pequeña posible. 
\end{markdown}
\end{datos}

Tendremos que diseñar un algoritmo vuelta atrás para resolver este problema, y realizar un estudio empírico de su eficiencia.


Para poder resolver el problema utilizamos una \textbf{matriz de asignaciones}, donde cada par $M_{ij}$ representa la distancia entre el centro de distribución i y el punto de venta j. Por tanto, podemos tratar este problema como un problema de asignación, donde cada elemento i tiene que ir asignado a \emph{un solo} elemento j, de manera que $\sum_{i,j}d(i,j)$ sea mínima.
Vamos primero a analizar la implementación de nuestro algoritmo. 


\section{Descripción del algoritmo \textbf{no recursivo}}
\begin{markdown}
Tal y como se ha visto, podemos usar backtracking mediante una función recursiva o mediante una función más \emph{manual}. En este caso, hemos hecho las dos, y en primer lugar analizaremos la versión simple, es decir, la que no usa recursividad. Para simplificar el programa principal y hacerlo más legible, hemos programado las siguientes funciones, en las cual recae prácticamente todo el peso del algoritmo (todas ellas están comentadas detalladamente en *version1.cpp* y *version2.cpp*).


\end{markdown}
\begin{itemize}
\item \textbf{calcular\_valor} : Calcula el coste de la solución según las distancias de los nodos (es decir, devuelve a suma de las aristas que conectan los nodos de la solución).


\begin{lstlisting}
/**
 * @brief Calcula el valor de la solucion, segun las distancias de los nodos
 * @param solucion,  solucion de la que se busca el calcular_valor
 * @param T, matriz de aristas
 * @return float, la suma de las aristas que conectan los nodos de la solucion
 *
 * */

int calcular_valor(vector<int> solucion, vector<vector<int>> T)
{
  int valor = 0;
  for (int i = 0; i < solucion.size() - 1; i++)
  {
    valor += T[i][solucion[i]];
  }
  return valor;
}


\end{lstlisting}


\item \textbf{ConfiguracionSIguiente}: Calcula la siguiente configuración dentro del arbol de posibles soluciones. Esta funcion tiene en cuenta si se ha llegado al extremo de un nivel, y de ser asi, no modificara el vector.


\begin{lstlisting}
/**
 * @brief Funcion que calcula la siguiente configuracion dentro del arbol de posibles soluciones
 * @param nivel nivel actual del arbol
 * @param solucion solucion actual a modificar
 * @param costeactual coste de la solucion actual, que hay que modificar
 * @param T matriz de costes
 * @param final valor que indica si la solucion actual es una posible solucion. De serlo, al generar la siguiente
 * configuracion dejaro de serlo.
 * 
 * Esta funcion tiene en cuenta si se ha llegado al extremo de un nivel, de ser asi, no modifica el vector.
 * 
 * 
 * */
void ConfiguracionSiguiente(int nivel, vector<int> &solucion, int &costeactual, vector<vector<int>> T, bool &final)
{
  int nuevovalor;
  
  if (solucion[nivel] < solucion.size())
  {
    final=false;
    solucion[nivel] = solucion[nivel] + 1;
    if (solucion[nivel] == 1)
    {
      nuevovalor = costeactual + T[nivel][solucion[nivel]-1];
    }
    else
    {
      nuevovalor = costeactual + T[nivel][solucion[nivel]-1] - T[nivel][solucion[nivel] - 2];
    }

    costeactual = nuevovalor;
  }
}

\end{lstlisting}
\item \textbf{ConfiguracionAnterior}: Calcula la configuración anterior dentro del árbol de posibles soluciones.



\begin{lstlisting}
/**
 * @brief Función que calcula la configuración anterior dentro del árbol de posibles soluciones
 * @param nivel nivel actual del árbol
 * @param solucion solución actual a modificar
 * @param costeactual coste de la solución actual, que hay que modificar
 * @param T matriz de costes 
 * 
 * */
void ConfiguracionAnterior(int nivel, vector<int> &solucion, int &costeactual, vector<vector<int>> T)
{
  costeactual = costeactual - T[nivel][solucion[nivel]-1];
  solucion[nivel] = 0;
}

\end{lstlisting}
\begin{markdown}
- **Factible**: Verifica si la solución actual, que se pasa como parámetro, es o no factible.



\end{markdown}
\begin{lstlisting}
/**
 * @brief Función que verifica si la solución actual es factible
 * @param nivel nivel actual del árbol
 * @param solucion solución actual a verificar
 * @return bool true si es factible, false si no lo es 
 * 
 * */
bool Factible(vector<int> solucion, int nivel)
{
  bool factibilidad = true;
  if (solucion[nivel] <= solucion.size()){
  for (int i = 0; i < nivel && factibilidad; i++)
  {
    if (solucion[nivel] == solucion[i])
      factibilidad = false;
  }
  }
  else
  {
      factibilidad=false;
  }
  
  return factibilidad;
}

\end{lstlisting}
\item \textbf{Final}: Comprueba si estamos ante una posible solución del problema. Tendrá en cuenta si la solución es factible y si el tamaño de la solución a valorar coincide con el tamaño esperado.



\begin{lstlisting}
/**
 * @brief Función que comprueba si estamos ante una posible solución del problema.
 * @param nivel nivel actual del árbol
 * @param solucion solución actual a valorar
 * 
 * Esta función tiene en cuenta si la solución es factible y si el tamaño de la solución a valorar coincide con el tamaño esperado.
 * */


bool Final(vector<int> solucion, int nivel)
{
  return (nivel == solucion.size() - 1 && Factible(solucion, nivel));
}


\end{lstlisting}
\item \textbf{Backtracking}: es la función principal de nuestro programa, donde se implementa el algoritmo de backtracking en sí, calculando la solución al problema mediante esta técnica de resolución. Esta función parte de una solución nula (0, 0, ... , 0) y va recorriendo el árbol formado por las posibles combinaciones. Cuando llega a una solución factible, y está en uno de los nodos finales, lo comprueba con la solución que aportaba el menor valor hasta la fecha. Además, cuando llega al final de un nivel, es decir, que no hay más hermanos, sube al nivel anterior para todos los hijos del siguiente padre. En este caso, comprueba la factibilidad mediante el vector de asignaciones usado. Devolverá el vector con la asignación minimal. Es la única función a la que tendremos que llamar dentro de nuestro programa principal ( a parte de las dedicadas a la generación de datos ) .


\begin{lstlisting}

/**
 * @brief Función que calcula la solución del problema mediante backtracking
 * @param T matriz de costes
 * 
 * Esta función parte de una solución nula (0,0,0,...,0) y va recorriendo el árbol formado por las posibles combinaciones. Cuando
 * llega a una solución factible, y está en uno de los nodos finales, lo comprueba con la solución que aportaba el menor valor hasta la fecha.
 * Además, cuando llega al final de un nivel, es decir que no hay más hermanos, sube al nivel anterior para todos los hijos del siguiente padre.
 * @return vector<int> vector con la asignación minimal.
 * */
vector<int> Backtracking(vector<vector<int>> T)
{

  int N = T.size();
  int nivel = 0;
  bool esfinal=false;
  //Solución inicial
  vector<int> solucion, final;
  for (int i = 0; i < N; i++)
    solucion.push_back(0);

  int costeactual = 0;
  int coste = INT_MAX;
  do{
    ConfiguracionSiguiente(nivel, solucion, costeactual, T, esfinal);

  if (Final(solucion, nivel) && !esfinal){
    esfinal=true;
    if (costeactual < coste)
  {
    coste = costeactual;
    final = solucion;

  }}
  else if (Factible(solucion, nivel) && !esfinal)
  {
    nivel++;
  }
  else
  {
    esfinal = false;
    while (!HayHermanos(solucion, nivel) && (nivel >= 0))
    {
      ConfiguracionAnterior(nivel, solucion, costeactual, T);
      nivel--;
    }
  }
}while(nivel >=0);
  final.push_back(coste);
  return final;
}
\end{lstlisting}
\end{itemize}


\section{Descripción del algoritmo \textbf{recursivo}}

Como ya hemos indicado anteriormente, hemos utilizado también una resolución mediante un algoritmo recursivo, lo que simplifica y mejora drásticamente el código obtenido. Esta mejora es esperable, pues tal y como se puede ver a continuación, no recorre todo el árbol, sino que solamente añadirá las asignaciones que no están realizadas.


Para este algoritmo recursivo usamos los siguientes elementos, tal y como se ve en el comentario:\begin{itemize}
    \item \textbf{Vector de visitas}: v, que almacena información sobre las asignaciones que ya están realizadas.
    \item \textbf{Matriz de distancias}: T, almacena las distancias entre puntos de venta y centros de distribución.
    \item \textbf{Posición}: i, es decir, el centro de distribución sobre el que se hace la asignación en un momento dado.
    \item \textbf{Nivel}: El nivel dentro del árbol de soluciones, es decir, el número de asignaciones realizadas hasta la fecha.
    \item \textbf{Coste mínimo}: La suma de las distancias de la mejor solución hasta la fecha.
    \item \textbf{Solución parcial}: La solución que representa el recorrido actual, puede ser mejor o peor que la solución final.
    \item \textbf{Solución}: La mejor solución encontrada hasta el momento.
\end{itemize}
Además, tenemos en cuenta que la solución será un vector de n elementos, donde cada elemento $A_i$ en la posición $i$ indicará el nº de centro de distribución asignado al punto de venta i.
\begin{lstlisting}

/**
  * @brief Calcula la asignacion optima mediante backtracking.
  * @param v, vector que indica si cada nodo está visitado o no
  * @param T, la matriz de distancias de los puntos con los que trabajamos
  * @param posicion, el número de centro de distribucion
  * @param n , número de nodos
  * @param nivel, el nivel del árbol de soluciones en el que estamos
  * @param costemin, el coste mínimo obtenido hasta la fecha
  * @param solucionparcial, la solucion que estamos construyendo, es decir las asignaciones a 
  * los puntos de venta.
  * @param solucion, la mejor solucion que hemos obtenido hasta la fecha
  * @pre T.size() > 0
  * */
void recursivo(vector<bool> &v , int posicion, vector<vector<int>> T, int n, int nivel, int costeactual, int &costemin, vector<int> solucionactual, vector<int> &solucion){
  if (nivel-1 == n)
  {
    int nuevo = costeactual + T[posicion-1][solucionactual[posicion]-1];
    if (nuevo < costemin)
    {
      costemin = nuevo;
      solucion = solucionactual;
    }
    return;
  }

  for (int i = 0; i <= n; i++)
  {
    if (!v[i])
    {

      v[i] = true;
      solucionactual.push_back(i);
      if (posicion ==0)
        recursivo(v, posicion+1, T, n, nivel + 1,  costeactual, costemin, solucionactual, solucion);
      else
          recursivo(v, posicion+1, T, n, nivel + 1,  costeactual + T[posicion-1][solucionactual[posicion]-1], costemin, solucionactual, solucion);
      // Mark ith node as unvisited
      solucionactual.pop_back();
      v[i] = false;
    }
  }
}

\end{lstlisting}

Para ver cómo funciona el código, trataremos el pseudocódigo:\begin{itemize}
\item Introducimos el nodo base (0) en la solución.

\item Para cada asignación no realizada en el nivel actual:\begin{enumerate}
    \item Verificamos que la solución actual no es solución, es decir, que no estamos en el último nivel.\begin{itemize}
        \item Si lo es, comprobamos si el valor es menor que el obtenido hasta la fecha.\begin{itemize}
            \item Si es menor, almacenamos el actual.
            \item Si no lo es, continuamos
        \end{itemize}
        \item Si no lo es: \begin{itemize}
            \item Incluimos el índice de la asignación actual (centro de distribución).
            \item Subimos de nivel.
            \item Repetimos el paso 1 hasta que no haya ninguna asignación disponible.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    
\end{enumerate}

\end{itemize}

\section{Análisis de eficiencia}

Tenemos que tener en cuenta que hemos hecho dos versiones del algoritmo. Tal y como se ha mencionado ya, la primera versión es bastante ineficiente, pues realiza recorre más ramas del árbol, realizando por tanto más comprobaciones.
Al recorrer más ramas, estamos perdiendo tiempo de ejecución con ramas que no son factibles, por tanto conviene podar las ramas que sepamos que no conllevan una solución. Eso es precisamente lo que se consigue mediante nuestra segunda implementación, en el algoritmo recursivo. Al usar el vector de visitas filtramos para ni siquiera considerar soluciones que sabemos que no son factibles.


\subsection{Generación de datos}

Para generar los datos usamos funciones que crean automáticamente una matriz de asignaciones mediante la cual procedemos a resolver el problema. Estas funciones son:\begin{itemize}

    \item \textbf{\lstinline{random_double()}} que devuelve un valor double en un conjunto de valores, aleatorio:
    
    \begin{lstlisting}
    double random_double(double min, double max)
{

  return (rand() / (double)RAND_MAX) * (max - min) + min;
}
    \end{lstlisting}
    \item \textbf{\lstinline{generarProblema(int n)}} que devuelve una matriz de asignaciones:
    
    \begin{lstlisting}
    /**
 * @brief Genera los puntos necesarios para el problema
 * @param num_points, la cantidad de puntos con la que queremos trabajar
 * @return un vector de puntos, cuyas coordenadas estan en el intevalo [0, num_points]
 * */
vector<vector<int>> generarProblema(int n)
{
  srand(time(NULL));
  vector<vector<int>> Matriz;
  for (int i = 0; i < n; i++)
  {
    vector<int> fila;

    for (int j = 0; j < n; j++)
    {
      double x = random_double(1, 100);
      fila.push_back(x);
    }
    Matriz.push_back(fila);
  }

  SalidaMatriz(Matriz);
  return Matriz;
}
    \end{lstlisting}
\end{itemize}

\subsection{Ejecución del problema y análisis de datos}

Veamos los resultados obtenidos ejecutando el programa con diversos tamaños:


Representación gráfica de los resultados de nuestra primera implementación:

\begin{center}
    \includegraphics[width=150pt]{./fotos/Mercancías/version1}
\end{center}
Representación gráfica de los resultados de nuestra \textbf{implementación final}, donde corregimos errores:


\begin{center}
    \includegraphics[width=150pt]{./fotos/Mercancías/eficiencia}
\end{center}
Como vemos, en la primera versión, para el tamaño de las matrices igual a 10, el tiempo de ejecución ya se empieza a alejar bastante de los tiempos de ejecución anteriores. Sin embargo, en nuestra implementación final conseguimos retrasar este aumento del tiempo de ejecución hasta tamaño de las matrices igual a 12.

Veamos los tiempos de ejecución de nuestra implementación final en una tabla:


\begin{center}
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
\begin{table}[hbt!]
\begin{tabular}{ll}
\rowcolor[HTML]{59C5C7} 
Tamaño & Tiempo   \\
3      & 7.9e-05  \\
4      & 0.000336 \\
5      & 0.00174  \\
6      & 0.005444 \\
7      & 0.047288 \\
8      & 0.426676 \\
9      & 4.18151  \\
10     & 45.3249  \\
11     & 543.715  \\
12      & 4001.04
\end{tabular}
\end{table}
\end{center}





\subsubsection{Ajuste de la eficiencia}

Con los datos obtenidos anteriormente, vemos el ajuste que podemos hacer (el Fit.log se encuentra en el Anexo). Ajustamos mediante una función exponencial:

\begin{center}
    \includegraphics[width=150pt]{./fotos/Mercancías/ajusteExponencial}

\end{center}

De nuevo vemos que es un ajuste bastante correcto.


\pagebreak
\part{Conclusión}

En esta práctica hemos aprendido cómo se pueden construir algoritmos de tipo Backtracking y Branch\& Bound. Hemos podido apreciar la diferencias que existen entre ellos, como son:\begin{enumerate}
\item En Bactracking tan pronto como se genera un nuevo hijo del nodo en curso, este hijo pasa a ser el nodo en curso. Sin embargo, en Branch \& Bound se generan todos los hijos del nodo en curso antes de que cualquier otro nodo vivo pase a ser el nuevo nodo en curso (esta técnica no utiliza la búsqueda en profundidad). Como consecuencia, en Backtracking los únicos nodos vivos son los que están en el camino de la raíz al nodo en curso, mientras que En Branch \& Bound puede haber más nodos vivos (se almacenan en una estructura de datos auxiliar: lista de nodos vivos.


\item En Bactracking el test de comprobación nos decía si era fracaso o no, mientras que en Branch\&Bound la cota nos sirve para podar el árbol y para saber el orden de ramificación, comenzando por las más prometedoras.

\item A pesar de que ambos algoritmos son de orden exponencial o incluso peor, hemos visto que son los más eficientes. Aunque tal y como se ha visto, suelen tardar mucho tiempo, siempre producen una solución óptima, y por tanto puede merecer la pena esa espera, en el caso de que se busque un valor exacto. Luego, podemos concluir que son útiles para  para resolver problemas de Optimización (Programación Matemática) y para jugar juegos, y hemos observado que Branch\&Bound es una técnica muy similar a Backtracking, que suele presentar mejores tiempos de ejecución.

\end{enumerate}

\pagebreak
\part {Anexo: Códigos y datos}

\section {TSP}

\subsection{Código}
\lstinputlisting[language=C++]{./fotos/TSP/backtracking/tspbacktracking.cpp}

\subsection{Eficiencia}

\subsubsection{Código}
\lstinputlisting[language=C++]{./fotos/TSP/backtracking/eficiencia.cpp}

\subsubsection {Ajuste Código backtracking}

\begin{enumerate}
    \item Salida del ajuste cuadrático

\begin{markdown}
                *******************************************************************************
                Tue Jun  2 20:28:04 2020
                
                
                FIT:    data read from "TSP.dat"
                        format = z
                        #datapoints = 12
                        residuals are weighted equally (unit weight)
                
                function used for fitting: f(x)
                	f(x) = a*x*x + b*x +c
                fitted parameters initialized with current variable values
                
                iter      chisq       delta/lim  lambda   a             b             c            
                   0 6.8755368749e+04   0.00e+00  4.13e+01    1.000000e+00   1.000000e+00   1.000000e+00
                   5 3.9227704493e+04  -1.80e-03  4.13e-04    4.511871e+00  -4.557954e+01   8.069696e+01
                After 5 iterations the fit converged.
                final sum of squares of residuals : 39227.7
                rel. change during last iteration : -1.80329e-08
                
                degrees of freedom    (FIT_NDF)                        : 9
                rms of residuals      (FIT_STDFIT) = sqrt(WSSR/ndf)    : 66.02
                variance of residuals (reduced chisquare) = WSSR/ndf   : 4358.63
                
                Final set of parameters            Asymptotic Standard Error
                =======================            ==========================
                a               = 4.51187          +/- 1.807        (40.05%)
                b               = -45.5795         +/- 24.13        (52.95%)
                c               = 80.697           +/- 68.23        (84.56%)
                
                correlation matrix of the fit parameters:
                                a      b      c      
                a               1.000 
                b              -0.973  1.000 
                c               0.803 -0.902  1.000 
\end{markdown}

\item Salida del ajuste exponencial

\begin{markdown}
            *******************************************************************************
            Tue Jun  2 23:20:10 2020
            
            
            FIT:    data read from "TSP.dat"
                    format = z
                    x range restricted to [0.00000 : 12.0000]
                    #datapoints = 12
                    residuals are weighted equally (unit weight)
            
            function used for fitting: f(x)
            	f(x) = a*exp(b*x)
            fitted parameters initialized with current variable values
            
            iter      chisq       delta/lim  lambda   a             b            
               0 8.6074132102e+03   0.00e+00  7.42e+02    1.734872e-03   1.000000e+00
            2337 5.9651105648e-02  -8.45e-01  7.42e+00    4.237199e-11   2.470121e+00
            
            After 2337 iterations the fit converged.
            final sum of squares of residuals : 0.0596511
            rel. change during last iteration : -8.44674e-06
            
            degrees of freedom    (FIT_NDF)                        : 10
            rms of residuals      (FIT_STDFIT) = sqrt(WSSR/ndf)    : 0.0772341
            variance of residuals (reduced chisquare) = WSSR/ndf   : 0.00596511
            
            Final set of parameters            Asymptotic Standard Error
            =======================            ==========================
            a               = 4.2372e-11       +/- 1.432e-12    (3.379%)
            b               = 2.47012          +/- 0.002776     (0.1124%)
            
            correlation matrix of the fit parameters:
                            a      b      
            a               1.000 
            b              -1.000  1.000 
\end{markdown}
\end{enumerate}
\subsubsection{Ajuste código B\&B}
\begin{enumerate}
    \item Salida del ajuste cuadrático:


\begin{markdown}


        Fri Jun  5 21:32:48 2020
        
        
        FIT:    data read from "TSP_BB.dat"
                format = z
                #datapoints = 12
                residuals are weighted equally (unit weight)
        
        function used for fitting: f(x)
        	f(x) = a*x*x + b*x +c
        fitted parameters initialized with current variable values
        
        iter      chisq       delta/lim  lambda   a             b             c
           0 4.7278535358e+04   0.00e+00  4.13e+01    1.000000e+00   1.000000e+00   1.000000e+00
           5 1.2018937965e+04  -1.73e-03  4.13e-04    2.450964e+00  -2.480335e+01   4.397534e+01
        
        After 5 iterations the fit converged.
        final sum of squares of residuals : 12018.9
        rel. change during last iteration : -1.72572e-08
        
        degrees of freedom    (FIT_NDF)                        : 9
        rms of residuals      (FIT_STDFIT) = sqrt(WSSR/ndf)    : 36.5436
        variance of residuals (reduced chisquare) = WSSR/ndf   : 1335.44
        
        Final set of parameters            Asymptotic Standard Error
        
        a               = 2.45096          +/- 1            (40.81%)
        b               = -24.8034         +/- 13.36        (53.86%)
        c               = 43.9753          +/- 37.77        (85.89%)
        
        correlation matrix of the fit parameters:
                        a      b      c      
        a               1.000 
        b              -0.973  1.000 
        c               0.803 -0.902  1.000 
\end{markdown}


\item Salida del ajuste exponencial

\begin{markdown}
        Fri Jun  5 22:12:26 2020
        
        
        FIT:    data read from "TSP_BB.dat"
                format = z
                #datapoints = 12
                residuals are weighted equally (unit weight)
        
        function used for fitting: g(x)
        	g(x) = a*x**(b*x)
        fitted parameters initialized with current variable values
        
        iter      chisq       delta/lim  lambda   a             b
           0 7.9578350100e+25   0.00e+00  5.51e+13    1.000000e+00   1.000000e+00
         415 1.8422873910e-03  -1.97e-01  5.51e-04    1.803526e-08   7.707791e-01
        
        After 415 iterations the fit converged.
        final sum of squares of residuals : 0.00184229
        rel. change during last iteration : -1.97137e-06
        
        degrees of freedom    (FIT_NDF)                        : 10
        rms of residuals      (FIT_STDFIT) = sqrt(WSSR/ndf)    : 0.0135731
        variance of residuals (reduced chisquare) = WSSR/ndf   : 0.000184229
        
        Final set of parameters            Asymptotic Standard Error
        =======================            ==========================
        a               = 1.80353e-08      +/- 1.708e-10    (0.9469%)
        b               = 0.770779         +/- 0.0003141    (0.04075%)
        
        correlation matrix of the fit parameters:
                        a      b      
        a               1.000 
        b              -1.000  1.000 
\end{markdown}
\end{enumerate}

\section{Mercancías}

\subsection{Código no recursivo}
\lstinputlisting[language=C++]{./version1.cpp}

\subsection{Código recursivo}
\lstinputlisting[language=C++]{./version2.cpp}


\subsubsection{Ajuste de la eficiencia}
\begin{markdown}


        *******************************************************************************
        Sun Jun  7 09:30:51 2020
        
        
        FIT:    data read from "eficienciarecurs.dat"
                format = z
                #datapoints = 10
                residuals are weighted equally (unit weight)
        
        function used for fitting: f(x)
        	f(x) = a*exp (b*x)
        fitted parameters initialized with current variable values
        
        iter      chisq       delta/lim  lambda   a             b            
           0 2.9281890127e+10   0.00e+00  4.68e+05    1.000000e+00   1.000000e+00
        1866 7.9151465067e+02  -1.13e-01  4.68e+01    1.354460e-07   2.009076e+00
        
        After 1866 iterations the fit converged.
        final sum of squares of residuals : 791.515
        rel. change during last iteration : -1.12605e-06
        
        degrees of freedom    (FIT_NDF)                        : 8
        rms of residuals      (FIT_STDFIT) = sqrt(WSSR/ndf)    : 9.94683
        variance of residuals (reduced chisquare) = WSSR/ndf   : 98.9393
        
        Final set of parameters            Asymptotic Standard Error
        =======================            ==========================
        a               = 1.35446e-07      +/- 2.896e-08    (21.38%)
        b               = 2.00908          +/- 0.01763      (0.8775%)
        
        correlation matrix of the fit parameters:
                        a      b      
        a               1.000 
        b              -1.000  1.000 


\end{markdown}


\end{document}
 